<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 定影</title>
    <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 定影</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Jun 2017 20:16:53 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yehzu.github.io/dingying/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>紀念齊導</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/beyond-beauty/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 20:16:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/beyond-beauty/</guid>
      <description>2017/6/10 的下午，齊柏林的直升機在花蓮長虹橋附近墜毀，機上三人（齊柏林、助手、機師）都身亡。
看到這個新聞的當下，心裡十分震驚、不敢相信。雖然知道空拍有很大的風險，但還是不願意相信這個事實。還記得當時環島的最後一天回到台北，Apple 姐便邀我參加《看見台灣》的露天首映會。那時候，我根本不知道這部片子，也不知道拍這部記錄片的人是齊柏林（雖然在這之前有在網路上看過他的空拍照片）。那時我們到會場的時候，才發現原來要進去比較中間的坐位區，是需要門票的，剛好那時有人在旁邊發門票，說是因為之前贊助拿了很多的票，分享給現場的觀眾，因而才能進去到比較中間的位置觀賞。
環台灣的一個半月，深深地感受台灣環境遭到的破壞。我還記得在高屏大橋上往高雄看，那滿滿冒著煙的煙囪是多麼嚇人。和平和仁那漫天飛灰、往來不絕的灑水車，還有一條一條通往山的深處的運送管線。這些只是我所能看到的一小小部分而已。在齊導的視線裡，山上的過度開發、把整個山都要夷平的亞泥、偷頃倒廢水的工廠。台灣的美麗與哀愁，就這樣一覽無遺的展現出來。
不知道什麼時候，人們才會開始懂得知足，面對自然是尊敬且和平共處的，而不是略奪、征服。不知道什麼時候，人們才會了解，世界上所有的生態、環境、生命，都是休戚與共的呀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雨天</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/raining-day/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 19:53:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/raining-day/</guid>
      <description>Rainy Mood
靜靜地欣賞雨天。
那雨落下的節拍、水流淙淙的聲音；
清新的空氣、土地的味道。
萬物在雨下滋潤，喧囂化為動態的寧靜，
躁動與柔順融為一體，卻是恰好的組合。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《一維》有感</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/1-dim/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 19:35:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/1-dim/</guid>
      <description>今日無意間在 facebook 上看到張可樂分享的影片，看了有許多感觸。 這部影片，是導演吕乐改編自 鹿橋 《人子》-〈人子〉的作品。影片命名為《一維》，極有意思！
故事很簡單：開頭，是一位老法師帶著將即位的太子雲遊六年，為的是要他學會分辨善惡。而結尾，是六年過去，老法師面對太子問他： 「我是善，還是惡？」。太子不答而被老法師斬死，被斬死的太子則成為了佛。
從小，我們便被教導要能分辨善惡。讀的故事書中，總有個大反派及正義的英雄。於是乎，太子學會了分辨善惡，以一把劍斬惡助善，受人愛戴。長大之後，經歷的事情多了、讀到的書廣了，開始發現世界並不全然的善與惡，其中還有許多不同濃度的灰。什麼是善什麼是惡，不再是兩樣絕對，端看當時所處的立場而已。在不同的立場、不同的眼界高度，所謂善惡的分野就變得模糊，更甚者，能將之顛倒過來。太子乘船往陰間去，那裡所有事物是顛倒的，「太子你還能分辨善惡，以劍伸張正義嗎？」，太子默而不語。
最終，在河中打轉的太子自己尋回了方向，回到了故鄉。這也是我認為故事裡最深的意涵。世間事不論善惡，其實都是一樣的，更應該說：沒有善惡。陰間陽間善惡顛倒，但在河中望兩處看都是荒野、都是一個模樣。所謂善惡，都是自己的心所加諸於其上的。這使我想起了六祖對惠明所言：「不思善，不思惡，正與麼時那箇是明上座本來面目」，王子找到了自己，立於善惡之外，於是「太子你不宜做國王啊」，被老法師斬死。身為國王，要有能成為善惡、並使人們陷入善惡二元的手段，而已經超脫於善惡之外的太子是無法成為王的。
整部影片我認為還有一個暗示，也是我認為整部影片最精彩的部分，只有太子和老法師在劇組討論中出現，是一維（指的是黑白平面）之外的人物，跳脫出整部片子黑、白的框架。最後劇組的討論中，分別由三位應該是工作人員在談有關儒、道、一神信仰的善惡觀，先不論他們的討論是否正確，唯一看似被遺漏的佛教回答，並不是被遺漏，而就是老法師演員的轉身離去。導演的手法十分有意思，不懂的人可以看到一層，能看懂的話其中有更多的層次。網路上看了一些影評，大部分都只看到了善惡並存，其實有一些些可惜的。
我並未看過鹿橋先生的作品，唯一有稍微接觸的是他第一部作品《未央歌》。可惜當時讀這本書時還是國中生，年少不經事，翻了幾頁之後便不了了之。影片看畢，立即訂了一本《人子》要來好好閱讀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>走路環島 - 前言</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/preface/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2014 11:54:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/preface/</guid>
      <description>轉眼間，離環完島已經二個月過去了。除了環島時所寫的日記，原本並未想要留下些文字或是記錄，因為所有的收穫並不是使用文字或觀看影像能夠體會的。但後來想想，或許這些記錄能讓有緣人喚起對台灣的嚮往，或許能給予想要途步環台的旅人一個方向，才促使了我想將之寫下來。
起始是在民國百年的九月二十一日晚上（還真是剛好），還記得當時躺在床上，心中突然興起了一陣衝動，並在腦海中產生了一個畫面：身處在滿天星斗之下，耳聽海潮之聲，海天遼闊而獨自一人。其實，這股衝動是其來有自的。回顧那時的我，正處在人生的低潮之中，對於自身的不肯定以及缺乏自信，使我很想逃離所處的一切。有了這股衝動之後，接著便開始思考，怎樣才能夠拋下一切，在海邊過上一晚？於是有了大膽的想法，以自己最喜愛的步行方式，來環島！
雖然有了這個想法，但對於整個行程之中需要什麼、大約要多久的時間等等都沒有概念，只知道以當時研究生的身分是不可能完成的，因此就將這個計畫暫定在服兵役的前後。於是乎，在暑假山社的中岩之後，即民國一百零二年九月十二日(剛好這天也是馬王政爭爆發後的第一天XD)，便出發環島了~
說了這些，下一篇就先來談談行前準備的部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輕鬆學禪班</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/ddm-meditation-1/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 23:56:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/ddm-meditation-1/</guid>
      <description>今晚，在眾巧合之下參加了德貴學苑禪坐會本部的輕鬆學禪班，其中的緣由說來也真是巧妙。上個週末，參加了雲來寺的「fun鬆一日禪」，沒想到總護法師是常啟法師。去年雖然是在論文打拚階段，但還是利用了過年年假期間，參加了由傳燈院所辦的禪修五日營。身為初入禪門的學生，那個時候打坐遇到了一些無法放鬆的狀況，於是抓緊了小參的時間去請教法師，那時擔任男眾小參法師的正是常啟法師。沒想到事隔一年，法師老遠就把我給認了出來，真是太佩服法師的記性了！一日禪結束時，法師跟我提到了「輕鬆學禪班」，剛好法師今年輪來德貴為學禪班的同學上課，十分歡迎大家來一同參與，於是今日便去上課了。
由於法師也是第一次來德貴為大家上課，加上班上除了我之外還有其他的新同學，所以一開始是大家自我介紹的時間。每個人接觸禪法的契機都不同，有人在法鼓山皈依了好幾年才來學禪，有人是為了改變生活的環境及範圍，也有算是莫名其妙的，但總歸來說，大家還是到了這精進自己的路上。自我眾自我介紹後，法師幫我們把禪修營所學到的觀念串了起來，並把其中的細節又更深入了解釋，其中最主要的部分是「三時調三事」。
所謂三時，便是
 入靜 靜中 出靜  而所謂三事，就是
 調身 調心 調息  打坐是由動入靜的過程，所以每次上坐之前，一定要依調身調心調息的次序循序漸進。法師用了汽車上高速公路作為比喻，進入高速公路之前，一定還要有快速道路或加速車道，使車子能夠慢慢地到達高速公路上的速限。反之，出高速公路時也有供車子減速的閘道交流道，才不會突然急煞，傷人也傷車。也就是說，「三時調三事」是幫助我們更能夠安定的方法。
今天法師也提到了一個我之前不甚明瞭的觀念，原來打坐是先 1. 放鬆身心 2. 體驗呼吸 3. 數息。原本以為數息是用來清除妄念以達到體驗呼吸的階段，沒想到是搞反了。另外，更重要的是別急著體驗呼吸，放鬆身心才是一切的根本，就如同法師說的：方法沒有高下，但人的修行有不同層次。最後坐了 30 分鐘的香，身心一放鬆，全身疲憊感都湧了上來，於是一直昏沉直到引罄聲響起的前幾分鐘。但這次就不急著體驗呼吸，而是把所剩無幾的精力都放在放鬆身心之上，所以最後清醒時，全身的疲憊感都消失了，取而代之的是一種通體舒暢感。
回家的路上十分開心，有良師、有一群一同精進的夥伴，真的很棒！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>早春圖</title>
      <link>https://yehzu.github.io/dingying/post/zao-chun-tu/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 23:39:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://yehzu.github.io/dingying/post/zao-chun-tu/</guid>
      <description>郭熙《早春圖》 藏於台北故宮 絹本，水墨，長 158.3 公分，寬 108.1 公分。畫於神宗熙寧五年（西元 1072 年）。
 《早春晚煙》 驕陽初蒸，晨光欲動，曉山如翠，曉煙交碧，乍合乍離，或聚或散，變態不定，飄搖繚繞於叢林溪谷之間，曾莫知其涯際也。 1
 談到了北宋繪畫，華北李郭畫派中的「郭」，指的便是郭熙。這件作品，據傳為郭熙的真跡。更難能可貴的是，對於郭熙的繪畫理念，現留有他與其子郭思所著的畫論 《林泉高致集》，因此我們能不單單只由觀者的角度，更能從作者的角度來理解。
這幅作品中，可以看到很明顯的主山，這是華北的山水畫中很重要的風格。此山的山脈走勢從上到下，大約呈現出一個 S 型。畫的左邊有一條山徑通往遠方，這條山徑也是以一個 S 型的方式延伸到右邊來。而相對於右邊的遠山，左邊則是出現了一些樓房。下方的正中央有兩棵松樹，兩邊則分別有正在上岸人漁家。此時期，山石、樹木、人物的比例是十分誇大的，「山不數十裏如木之大，則山不大；木不數十百如人之大，則木不大」 2，從郭熙筆下的漁家比例來看，此山石樹木的確是高峻非常！
而整體來看，這幅作品上方用色較淡而下方較濃。這一明一暗加上 S 型的構圖讓整張畫變得很有動態感。不難讓人聯想到太極圖的陰陽相生，循環不息。用色明暗對比強烈是華北山水畫的特色之一，此畫另一個特色，則是繼承 李成 傳統的「蟹爪樹」，樹枝的表現誇張而動感。整體來看的確符合了「乍合乍離，或聚或散，變態不定」的概念。
郭熙在《林泉高致集》中提到：
 「山水，大物也。人之看者，須遠而觀之，方見得一障山川之形勢氣象。若士女人物，小小之筆，即掌中幾上，一展便見，一覽便盡，此皆畫之法也。」
「世之篤論，謂山水有可行者，有可望者，有可遊者，有可居者。畫凡至此，皆入妙品。」 3
 郭熙認為，看山水畫看的是氣勢，因此看山水，不能近觀。而一個好的山水作品，更是要「可行、可望、可遊、可居」。《早春圖》中，可以看出這些概念。遠觀這幅畫，可感受到山勢的大、變以及靈動感。而近觀，可看到漁家、行旅的人、以及他們的目的地（右邊的房舍），這樣的動線引出了山水畫可遊且可居，也隱含了文人的理想及嚮往。
郭熙的畫極受神宗賞賜，《早春圖》成畫的年代可說是郭熙藝術生涯的最高鋒。無奈神宗去世後，地位一落千丈，其畫竟淪為宮中抹布 4，實在不勝唏噓。 令我感到有趣的是，在《早春圖》的主山之中，還隱藏了一個樓閣，不知是否暗示著凡人難以企及的仙居呢？
參考資料:
 林聖智老師《中國繪畫史》 課程 Wikipedia   《林泉高致集》-〈畫格拾遺〉 ↩ 《林泉高致集》-〈山水訓〉 ↩ 《林泉高致集》-〈山水訓〉 ↩ 鄧樁《畫繼》卷十：『一日，先君就視之，見背工以舊絹山水揩拭几案，取觀，迺郭熙筆也。問其所自，則云不知。又問中使，乃云：「此出內藏庫退材所也。」』 ↩   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>